*В терминологии тестирования программного обеспечения существует множество разновидностей багов, которые можно классифицировать по разным критериям. Вот некоторые из разновидностей багов, которые часто встречаются в тестировании ПО.*
# Разновидности багов
*Вид бага — это одна из ключевых его характеристик. Когда понятно, к чему относится дефект, с ним проще разобраться.*
## Классификация по характеру
***1. Визуальные баги (Баги интерфейса)*** – баги, связанные с отображением графических элементов программы.  
*Примеры:*   
•	кнопка «Купить» уехала за пределы экрана  
•	элемент дизайна отображается на одном устройстве, но не отображается на другом  
•	текст вылезает за границы поля     
•	не отображается картинка  
***2. Функциональные баги*** — дефекты, при которых некоторые функции на веб-сайте или в приложении работают не так, как было задумано.  
*Примеры:*   
•	не сохраняются данные: пользователь нажимает кнопку «Купить», но ничего не происходит  
•	приложение допускает применить одноразовый купон на скидку два раза  
•	не сохраняются изменения данных в профиле   
•	не работает удаление товара из корзины   
***3. Логические баги*** – приложение работает неправильно с точки зрения логики. Эти дефекты трудно найти и исправить, потому что они часто не приводят к каким-либо видимым ошибкам. Логические ошибки могут возникать в любом типе программного обеспечения, но они особенно распространены в приложениях, требующих сложных вычислений или принятия решений.   
*Примеры:*  
•	можно поставить дату рождения «из будущего», а также несуществующие даты — 31 февраля, 32 декабря и т.п.   
•	можно сделать заказ, не указав адрес доставки   
***4. Баги контента*** связаны с содержанием веб-сайтов или приложений: текст, ярлыки, картинки, видео, иконки, ссылки, данные и т.д.   
*Примеры:*  
•	орфографические и пунктуационные ошибки   
•	картинка товара не соответствует карточке товара   
•	конвертация валют идет по неправильному курсу (калькулятор считает правильно, но при программировании указан неверный курс)    
***5. Пользовательские баги*** – дефекты взаимодействия пользователя с продуктом, влияют на удобство пользования.   
*Примеры:*   
•	чтобы подтвердить мобильный телефон, пользователю приходится несколько раз покидать и возвращаться в мобильное приложение  
•	отсутствие подсветки или уведомления об ошибке при некорректно заполненных полях формы  
***6. Баги производительности*** – дефекты производительности при работе. Это может включать в себя скорость программного обеспечения, объем используемой памяти или количество потребляемых ресурсов.    
*Примеры:*  
•	приложение на устройстве работает медленно. Например, во время анимации атаки персонажа FPS заметно «проседает» на устройствах high-end сегмента  
•	приложение занимает в памяти смартфона слишком много места, работает медленно и быстро тратит заряд батареи   
***7. Баги нагрузки*** –  подвид багов производительности при котором система не соответствует поставленным требованиям при работе под высокой нагрузкой в различных сценариях.   
*Примеры:*  
•	интернет-магазин не выдерживает большой наплыв посетителей, например, в Чёрную пятницу – приложение не загружается или зависает  
•	система зависает при увеличении базы данных в 100 раз  
***8. Баги синтаксические*** – баги, связанные с нарушением правил синтаксиса языка программирования. Они возникают, когда код нарушает правила языка программирования. Синтаксические ошибки обычно мешают запуску кода, поэтому их относительно легко обнаружить и исправить.  
*Примеры:*  
•	использование неправильной пунктуации языка программирования  
•	незакрытая скобка мешает запуску кода   
***9. Баги безопасности*** – в этом случае могут быть затронуты пользовательские данные, есть риск падения системы и т.п.  Эти дефекты могут позволить злоумышленникам получить доступ к конфиденциальным данным или системам, или даже позволить им получить контроль над уязвимым программным обеспечением.  
*Примеры:*  
•	можно получить логин, пароль в результате использования SQL-инъекций   
•	неограниченное время жизни сессии после авторизации  
***10. Технические баги*** – сбои программы технического характера, не являющиеся ошибками программирования.  
*Примеры:*  
•	игра неправильно работает в условиях нестабильного интернет-соединения  
•	приложение не может подключиться к серверу в 3G сетях  
***11. Баги совместимости*** – ошибки, которые возникают, когда приложение несовместимо с оборудованием, на котором оно работает, или с другим программным обеспечением, с которым оно должно взаимодействовать. Несовместимость программного и аппаратного обеспечения может привести к сбоям, потере данных и другому непредсказуемому поведению.   
*Примеры:*  
•	игра не работает на совместимом устройстве или запускается с критическими ошибками  
•	программное приложение, не работает последовательно на различных видах оборудования, операционных системах, веб-браузерах и устройствах при подключении к определенным программам или работе в определенных сетевых условиях.  

## Классификация по степени серьезности

*Серьезность – это степень негативного влияния дефекта на продукт, показывает влияние дефекта на работоспособность приложения.*
    
***1. Блокирующий (Blocker)*** – баг полностью блокирует выполнение поставленного функционала, и нет никакой возможности его обойти. Ни один элемент системы не работает: никто не может ей пользоваться.   
*Примеры:*  
•	на сайте интернет-магазина нельзя сделать покупку   
•	продукт не выполняет свою задачу  
***2. Критический (Critical)*** – баг, блокирующий некоторую часть функционала, но существует альтернативный способ для его обхода. Важная часть системы не работает: пользоваться можно, но вероятность сбоя — высокая.   
*Примеры:*  
•	в интернет-магазине не работает кнопка «Купить» после авторизации в личном кабинете; без авторизации всё работает — магазин ещё может принимать заказы  
•	нельзя отменить заказанное такси через приложение  
***3. Значительный (Major)*** – баг, демонстрирующий некорректную работу определенной части созданного функционала. Система работает, но не так, как нужно. Пользоваться можно, элементы активны, но выполняют не то, что задумано.   
*Примеры:*  
•	в интернет-магазине по кнопке «Купить» выдают скидку 3% на покупку; приятно, но это не то, что планировали маркетологи. Кнопка работает неправильно  
•	невозможно указать адрес назначения с помощью “Указать на карте”  
***4. Несущественный (Minor)*** –  баг, который по факту не относится к внутреннему функционалу продукта. Например, сюда часто относят баги в удобстве пользования приложением. С системой всё в порядке, но работать неудобно.   
*Примеры:*  
•	в интернет-магазине в разделе «Товары» не работает вертикальная сортировка; это не мешает пользователям делать заказ — ошибка не такая серьёзная  
•	войти после авторизации можно при повторном нажатии кнопки  
***5. Тривиальный (Trivial)*** – баг, который не влияет на работу программы, прост в исправлении.   
*Примеры:*  
•	ошибка в тексте  
•	искажение картинки  

## Классификация по приоритету

*Приоритет (Priority) — это специальный атрибут, демонстрирующий очередность выполнения задачи или устранения дефекта. Чем выше приоритет, тем быстрее надо исправить дефект. Им часто пользуются, чтобы правильно передать задачи от тестировщиков — разработчикам.*

***1. Высокий приоритет (High)*** присваивается дефектам, которые сильно влияют на функционирование программного обеспечения. В большинстве случаев эти дефекты необходимо исправлять немедленно, так как они могут привести к серьезным нарушениям нормального рабочего процесса. Дефекты с высоким приоритетом обычно классифицируются как непреодолимые, так как они могут помешать пользователю продолжить выполнение поставленной задачи.   
*Примеры:*  
•	на сайте интернет-магазина нельзя сделать покупку  
•	возможен несанкционированный доступ к системе  
***2. Средний приоритет (Medium)*** присваивается ошибкам, которые должны быть исправлены, их наличие не является критичным, но требует обязательного решения.  
*Примеры:*  
•	приложение, которое неправильно форматируется в конкретном браузере, но возвращает ожидаемый результат   
•	в разделе «Товары» не работает вертикальная сортировка  
***3. Низкий приоритет (Low)*** имеют дефекты, как правило, не оказывающие серьезного влияния на работу программного обеспечения, которые могут быть отложены для исправления в следующей версии или выпуске.   
*Примеры:*  
•	орфографические ошибки   
•	неправильное выравнивание поля страницы.  
